# データモデルとオブジェクトモデルの違い


## プロジェクトの説明
プロジェクトは三つありますが、全て顧客の一覧を表示しているだけです。顧客情報は名前と生年月日と年齢です。

ただし、年齢を計算する場所が異なります。

* [データモデル](./DataModels.WriteOnView) - データベースのテーブルに合わせてデータクラスを作った例
* [表示モデル](./DataModels.DataAccess) - 画面に合わせてデータクラスを作った例
* [オブジェクトモデル](./ObjectModels) - オブジェクト指向プログラミング的に作った例


### データモデル (DataModels.WriteOnView)
テーブルに合わせてデータクラスを作ったケースです。テーブルに合わせるため、生年月日から導き出される年齢はデータクラスにありません。

```mermaid
classDiagram
Object <|-- Customer
Customer : Guid Id
Customer : string Name
Customer : DateTime BirthDate
```

データクラスに年齢がありませんので、仕方なく [View](./DataModels.WriteOnView/Views/Customers/Index.cshtml) に年齢を求めるロジックを書いています。ほとんどの人は汚いと感じるでしょう。

他の答えとして、データモデルと表示モデル (View Model) を別のクラスにし、表示モデルに年齢を追加する方法があります。View に直接書くよりはましですが、あまりよくないことに変わりはありません。


### 表示モデル (DataModels.DataAccess)
画面の表示通りに素直にデータモデルを作ったケースです。画面に合わせるため、年齢が含まれています。

```mermaid
classDiagram
Object <|-- Customer
Customer : Guid Id
Customer : string Name
Customer : DateTime BirthDate
Customer : int Age
```

データベースには年齢はありませんので、このケースでは [データアクセス](./DataModels.DataAccess/Infrastructure/CustomerDataSource.cs) に年齢を求めるロジックを書いています。

他の答えとして、SQL 文に書く方法もあります。(今回は高機能な ORM を使っていますので SQL 文がありません) 年齢の計算は SQL 文に含めるのはちょっと長くなるのですが、合計を求めたりを SQL 文に書いてしまう方も多いのではないでしょうか?


### データモデル
今紹介した二つのパターンはどちらもクラスをデータの入れ物として使ったデータモデルです。データベース中心か画面中心かの違いだけです。どちらでも書けてしまうのです。ここでやらなかった、SQL 文に書くケースや MVC の Controller に書くケースも合わせるともっとバリエーションが増えます。

この書けてしまうのが大変問題でして、書き方がバラバラになりやすいことにつながります。バラバラになりやすいということは、規約が重要になるということです。バラバラにならないようにするコストは結構かかります。

さらに、人間は書きやすいところに書く特性があります。本来ビジネスロジックはビジネスロジック層に書くべきですが、データモデルではビジネスロジック層ではなく今回のケースのようにプレゼンテーション層やインフラストラクチャ層に書かれやすくなります。

もっと困ったことが。書きやすいところがケースバイケースで変わるのです。今回のように年齢の計算くらいしかなければいいのですが、複雑になると MVC の View や Controller もしくはデータアクセスクラスや SQL 文などに散らばって書かれることも多いです。

* 単価 x 個数は SQL 文
* 支払合計金額は MVC の View

こんな感じでバラバラになったら本当に最悪です。


### オブジェクトモデル
オブジェクトモデルではデータとビジネスロジックを同じクラス (もしくは関連するクラス) に閉じ込めます。このケースでは[生年月日クラス](./ObjectModels/Models/BirthDate.cs)と[年齢クラス](./ObjectModels/Models/Age.cs)の二つに書かれています。

```mermaid
classDiagram
Object <|-- Customer
Customer : CustomerId Id
Customer : PersonalName Name
Customer : BirthDate BirthDate
Customer : Age Age()
```

顧客情報は生年月日と年齢を持っているので、その通りにそれぞれクラスを作ります。今回はそれほどクラス数が多くないのですべて `Models` 名前空間に置きましたが、クラスが増えていって名前空間に分けることになっても生年月日と年齢は強い関連があるので、同じ名前空間になるでしょう。


### 実装を書く場所を想像してみよう!
顧客一覧で未成年・成人・老人に区分を分けて表示する修正を考えてみましょう。それぞれのケースで皆さんならどこに書きますか?
